\documentclass{mipt-thesis-ms}

% Принудительно арабская нумерация страниц
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\usepackage{algorithm}        % среда algorithm
\usepackage{algpseudocode}    % команды \State, \If, \Return и т.д.
\usepackage{float}            % опция [H] для фиксации позиции
\usepackage{amsmath}          % для \text{} и математических символов
\usepackage{xurl} 
\usepackage[hyphens]{url}

% Опционально: русские названия блоков (если нужно)
\algrenewcommand\algorithmicrequire{\textbf{Вход:}}
\algrenewcommand\algorithmicensure{\textbf{Выход:}}

% Отключаем автоматическую смену стиля нумерации
\let\oldfrontmatter\frontmatter
\let\oldmainmatter\mainmatter
\renewcommand{\frontmatter}{\oldfrontmatter\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}}
\renewcommand{\mainmatter}{\oldmainmatter\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}}

% Следующие две строки нужны только для biblatex. Для inline-библиографии их следует убрать.
\usepackage{mipt-thesis-biblatex}
\addbibresource{biblo.bib}

\faculty{Физтех-школа Прикладной Математики и Информатики (ФПМИ)}
\department{Кафедра корпоративных информационных систем}
\speciality{09.04.01 <<Информатика и вычислительная техника>>}

\title{Разработка системы для разбора библиографических ссылок на основе дообученных больших языковых моделей с использованием LoRA-адаптеров}
\author{Красоткин С.\,А.}
\supervisor{Грабовой А.\,В.}
%\referee{Петров Д.\,Е.}       % требуется только для mipt-thesis-ms
\groupnum{М05-411е}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}  
\titlepage
\setcounter{page}{1}   

\clearpage              
\pagestyle{miptthesis}  
\setcounter{page}{2}    

\chapter*{Аннотация}

Объект исследования -- процесс автоматического извлечения и структурирования библиографической информации из полнотекстовых научных публикаций. 
Предмет исследования -- методы и алгоритмы для многоуровневого структурирования библиографических записей в условиях стилевого многообразия. В частности изучается применимость больших языковых моделей с применением низкоранговой адаптации в области извлечения библиографической информации из научных документов.
Цель работы: разработка системы для разбора библиографии.

В процессе работы ставились эксперименты на различных наборах данных, содержащих файлы с публикациями и разметкой библиографических записей. По качеству извлечения сравнивались регулярные выражения, гистограммные градиентные бустинговые деревья\cite{kopanichuk2025structure}, GROBID\cite{romary2015grobid}, большие языковые модели, дообученные БЯМ и использованием LoRA-адаптеров.

В результате проведено сравнение для трёх уровней задачи: детектирование границ библиографии, извлечение сырых библиографических записей, структурирование библиографических областей по полям, включая классовое выделение авторов. Лучший результат для извлечения библиографических записей показал GROBID с $F_1 = 0{,}97$ и точностью $0{,}98$, а для извлечения библиографических областей Llama-3-8B c макро-$F_1 = 0{,}84$. Значения интерпретируются совместно с качественными примерами и зависят от стиля оформления и уровня шума источника. На основе этого разработана система извлечения библиографии на основе GROBID и Llama-3-8B. 

\medskip
\noindent \textbf{Ключевые слова:} БОЛЬШИЕ ЯЗЫКОВЫЕ МОДЕЛИ, ВЫДЕЛЕНИЕ ИМЕНОВАННЫХ СУЩНОСТЕЙ, ИЗВЛЕЧЕНИЕ БИБЛИОГРАФИИ, ИЗВЛЕЧЕНИЕ ИНФОРМАЦИИ, МЕТОД НИЗКОРАНГОВОЙ ОПТИМИЗАЦИИ, ОБРАБОТКА ЕСТЕСТВЕННОГО ЯЗЫКА

\clearpage

% Содержание
\titlecontents 

\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}} % временно отключаем номера
\chapter*{Обозначения и сокращения}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Обозначения и сокращения}
\markboth{Обозначения и сокращения}{Обозначения и сокращения}

\begin{description}[leftmargin=2.5cm, style=nextline]
    \item[БЯМ] Большие языковые модели
    \item[ИСАНД] Информационная система анализа научной деятельности
    \item[DOI] Digital Object Identifier
    \item[GROBID] GeneRation Of Bibliographic Data
    \item[LoRA] Low-Rank Adaptation — метод низкоранговой адаптации
    \item[NER] Named Entity Recognition
    \item[OCR] Optical Character Recognition
    \item[PDF] Portable Document Format
    \item[QLoRA] Quantized Low-Rank Adaptation
\end{description}

\chapter{Введение}

\input{diploma/1_introduction.tex}

\chapter{Литературный обзор} 

\input{diploma/2_literature.tex}

\chapter{Постановка задачи}

\input{diploma/3_formulation.tex}

\chapter{Эксперименты}

\input{diploma/4_experiments.tex}

\chapter{Обсуждение результатов}

\input{diploma/5_discussion.tex}

\chapter{Заключение}

\input{diploma/6_conclusion.tex}

\chapter*{Благодарности}

Автор выражает благодарность Математическому институту им. В.А. Стеклова РАН за предоставленные данные.

\backmatter

\chapter{Список литературы}
\printbib

\end{document}